\documentclass{uebungsblatt}

\title{Übungsblatt 1}

\begin{document}

\maketitle

\begin{ex}[Irrationalität von Wurzeln]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item Sei $p$ eine Primzahl. Zeige, daß $\sqrt p$ irrational
    ist. Warum funktioniert Dein Beweis für $\sqrt 4$ nicht?
  \item
    Für welche natürlichen Zahlen $n$ ist $\sqrt{n}$ irrational?
  \item
    Stelle die Irrationalität von $\sqrt[3]{2}$ fest.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Pellsche Gleichung]
  Untersuche die Gleichung $X^2 - 5 Y^2 = 1$ auf ganzzahlige
  Lösungen und finde mit der in der Vorlesung verwendeten Methode
  auf mindestens fünf Nachkommastellen genaue rationale Näherungen an
  $\sqrt 5$.
\end{ex}

\begin{ex}[Logikrätsel]
  Max und Moritz sind allwissende eineiigige Zwillinge; ein Zwilling
  lügt immer, während der andere stets die Wahrheit sagt. Du bist auf
  dem Weg nach Rom und triffst einen der beiden an einer Weggabelung
  ohne zu wissen welchen. Du hast eine Frage um herauszufinden,
  welcher der beiden möglichen Wege nach Rom führt. Welche Frage
  stellst Du?
\end{ex}

\begin{ex}[Formale Aussagelogik]
  In einem Botaniklehrbuch steht: Alle Kalupen sind Foberyonten. Alles
  Gebrochselte ist undorig. Welche der folgenden Aussagen lassen sich
  daraus herleiten?
  \begin{enumerate}
  \item
    Alle undorigen Kalupen sind gebrochselte Foberyonten.
  \item
    Einige gebrochselte Kalupen sind keine undorigen Foberyonten.
  \item
    Alle gebrochselten Kalupen sind undorige Foberyonten.
  \item
    Alle dorigen Kalupen sind Foberyonten, die ungebrochselt sind.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Logikgatter]
  Überlege, warum die folgende Schaltung ein
  XOR-Gatter beschreibt, daß also genau dann der Wahrheitswert $1$ am
  Ausgang $s$ ausgegeben wird, wenn genau einer der beiden Eingänge mit dem
  Wahrheitswert $1$ belegt ist:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[circuit logic IEC, circuit ee IEC, every info/.style={font=\scriptsize}]
      \matrix[column sep=7mm]
      {
        \node [contact, info=$x$] (x) {}; & & \node[nand gate] (n2) {}; & & \\
        & \node [nand gate] (n1) {}; & & \node [nand gate] (n4) {}; & \node [contact, info=$s$] (s) {}; \\
        \node [contact, info=$y$] (y) {}; & & \node [nand gate] (n3) {}; & & \\
      };

      \draw (x) -- ++(right:3mm) |- (n1.input 1);
      \draw (y) -- ++(right:3mm) |- (n1.input 2);

      \draw (x) -- ++(right:3mm) |- (n2.input 1);
      \draw (y) -- ++(right:3mm) |- (n3.input 2);

      \draw (n1.output) -- ++(right:3mm) node [contact] (c) {};
      \draw (c) |- (n2.input 2);
      \draw (c) |- (n3.input 1);

      \draw (n2.output) -- ++(right:3mm) |- (n4.input 1);
      \draw (n3.output) -- ++(right:3mm) |- (n4.input 2);

      \draw (n4.output) -- (s.west);

      \node [contact,draw] at (x) {};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Wie würdest Du diese Schaltung algebraisch beschreiben?
\end{ex}

\end{document}